# На этой неделе в KDE: праздник для глаз

Те следующие за пальцами жесты сенсорного экрана начинают появляться в репозиториях, и это только начало! Прошедшая неделя переполнена положительными визуальными изменениями, которые, думаю, вам действительно понравятся:

> 3–10 апреля, основное — прим. переводчика

## Исправленные «15-минутные ошибки»

Текущее число ошибок: **75, вместо бывших 76**. 0 добавлено и 1 исправлена:

Цвета выделения [больше не затемняются, когда используется тёмная цветовая схема](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442820) (Jan Blackquill, Plasma 5.24.5)

[Текущий список ошибок](https://tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs)

## Новые возможности

Теперь, когда меняется цветовая схема, [экран плавно переходит от старых цветов к новым](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2088)! (David Edmundson, Plasma 5.25):

<https://i.imgur.com/kzghLmp.mp4?_=1>

*Бесстыдно скопировано с эффекта GNOME, который был действительно хорошей идеей. Скоро этот эффект будет расширен, чтобы также плавно менять цвета, когда меняется глобальная тема или стиль Plasma!*

Главная страница Информации о системе [теперь показывает больше полезной информации о вашем оборудовании](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=400079): название продукта, производителя и серийный номер (Harald Sitter, Plasma 5.25):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/more-hardware-info.png)

*Чтобы показать серийный номер, требуется дополнительное нажатие, чтобы вы случайно не раскрыли его при создании снимка экрана, как это многие любят делать*

Сеанс Plasma Wayland [получил поддержку протокола «восстановление сеанса записи экрана»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=445875). Это означает, что приложения, которые используют порталы XDG (такие как приложения Flatpak и Snap) и реализуют этот протокол (такие как OBS с версии 27.2.0), больше не обязаны спрашивать разрешение на восстановление экрана при каждом запуске, если оно уже предоставлено (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.25)

Появилось [приложение «Просмотрщик аварийно завершившихся процессов»](https://invent.kde.org/plasma/drkonqi/-/merge_requests/55), которое можно использовать для просмотра дампов, собранных утилитой `coredumpctl`, и получения подробностей, полезных разработчикам (Harald Sitter, Plasma 5.25)

## Wayland

В сеансе Plasma Wayland [изменение конфигурации экрана определёнными способами (например, вращение и перемещение экрана без смены частоты обновления) больше не приводит к аварийному завершению диспетчера окон KWin](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452318) (Влад Загородний, Plasma 5.24.5)

В сеансе Wayland [значок окна на панели задач теперь использует оранжевый фон («требуется внимание»), если окно запрашивает активацию через официальный протокол активации Wayland, чтобы вывести себя на первый план, но KWin отказывает ему по той или иной причине](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=450996), как это происходит в X11 (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.24.5). Если вы нашли приложение, значок которого на панели задач *не* получает оранжевый фон, когда активация не удаётся (например, при щелчке по уведомлению, отправленному Thunderbird или Telegram), значит, это приложение вообще не реализует протокол активации, а ему следует так делать! Так что сообщите об этом разработчикам приложения.

В сеансе Wayland [строка поиска и запуска KRunner теперь появляется на активном экране](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=427069), как это происходит в X11 (Martin Seher, Plasma 5.25)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

Библиотека KIO [больше не падает при попытке открыть нечитаемый файл по протоколу SFTP](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=447527) (Harald Sitter, kio-extras 22.04)

Представление просмотра альбомов в проигрывателе музыки Elisa [больше не показывает дорожки в неправильном порядке](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=429036) (Nate Graham, Elisa 22.08)

Виджет «Меню приложения» [теперь правильно работает в режиме гамбургера](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438467), который обычно используется для вертикальных панелей (David Redondo, Plasma 5.24.5)

Флажки и переключатели в Plasma [больше не размываются, не обрезаются снизу и не сплющиваются при использовании определённых комбинаций шрифтов и их размеров](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=447977) (Noah Davis, Frameworks 5.94)

Панели «Точки входа» в диспетчере файлов Dolphin, диалогах открытия/закрытия файлов, просмотрщике изображений Gwenview и во всех остальных приложениях, основанных на библиотеке QtWidgets, [теперь дружелюбны к сенсорному вводу](https://invent.kde.org/frameworks/kio/-/merge_requests/799) (Steffen Hartlieb, Frameworks 5.94)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Список воспроизведения в Elisa [теперь показывает соседние песни из разных альбомов в гораздо более компактном и симпатичном виде](https://invent.kde.org/multimedia/elisa/-/merge_requests/333) (Tranter Madi, Elisa 22.08):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/nicer-playlist-items-in-elisa.png)

Страница настройки цветовой схемы в текстовых редакторах Kate и KWrite [подверглась значительной переработке пользовательского интерфейса](https://invent.kde.org/frameworks/ktexteditor/-/merge_requests/349) (Waqar Ahmed, Kate и KWrite 22.08):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/kate-color-scheme-editor.png)

В Kate и KWrite [при вводе символа открывающей скобки теперь по умолчанию после курсора автоматически вставляется закрывающая скобка](https://invent.kde.org/frameworks/ktexteditor/-/merge_requests/345) (Christoph Cullmann, Kate и KWrite 22.08)

Четырёхпальцевый жест проведения вверх для открытия эффекта «Обзор» [теперь следует за вашими пальцами](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2196)! (Marco Martin, Plasma 5.25):

<https://i.imgur.com/I4F0t40.mp4?_=2>

Виджет «Сетевые подключения» [теперь показывает действия с сетями в расширенном представлении каждого элемента списка, а не в контекстном меню](https://invent.kde.org/plasma/plasma-nm/-/merge_requests/109). Это упрощает их обнаружение и делает их полностью совместимыми с сенсорным вводом (Nate Graham, Plasma 5.25):

![6](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/items-in-expanded-list-view.png)

Виджет «Список окон» [переписан, чтобы модернизировать его кодовую базу и сделать задел на будущее](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/855), что также [делает его управляемым с клавиатуры](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=387582) и [позволяет ему показывать значок и название открытого окна в панельной версии](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=405087), как это делало классическое меню окон Mac OS (Jan Blackquill, Plasma 5.25):

![7](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/window-list.png)

Рядом с пунктами «Диапазон RGB» и «Масштабирование» на странице «Настройка экранов» Параметров системы [теперь есть кнопки быстрой справки, нажатие или наведение на которые показывает, что делают эти параметры](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442549), поскольку это достаточно технические возможности, требующие некоторого пояснения (Xaver Hugl, Plasma 5.25):

![8](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/what-is-rgb-range.png)

*«Определяет, нужно ли ограничить диапазон возможных цветов для данного дисплея. Этот параметр следует менять только в том случае, если цвета на экране выглядят полинявшими»*

Сообщения-заполнители в [приложениях KDE, основанных на библиотеке Kirigami](https://invent.kde.org/frameworks/kirigami/-/merge_requests/523), и в [Plasma](https://invent.kde.org/frameworks/plasma-framework/-/merge_requests/497) теперь более читаемые и лучше выглядят, а интерактивные и информационные сообщения внешне немного отличаются (Felipe Kinoshita, Frameworks 5.94):

* ![9](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/placeholder-in-elisa.png)
* ![10](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/placeholder-in-bluetooth-widget.png)
* ![11](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/placeholder-in-network-widget.png)

## Как вы можете помочь

Если вы разработчик, посмотрите нашу инициативу [«15-минутные ошибки»](https://vk.com/@kde_ru-15-min-bugs). Решение проблем из этого списка — простой способ сделать значительный вклад.

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* Пётр Шкенев  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2022/04/08/this-week-in-kde-a-feast-for-the-eyes/>  

<!-- 💡: Info Center → Информация о системе -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: icon theme → набор значков -->
<!-- 💡: location → расположение -->
<!-- 💡: playlist → список воспроизведения -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
<!-- 💡: task manager → панель задач -->
